
% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex



\part{Chapitre 10 : Acoustique}
%\section*{\bfseries 9. Ecoulements en conduite}
\setcounter{section}{9}
\section{\bfseries Chapitre 10 : Acoustique}

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    
%    brancher@imft.fr

  \end{flushright}

\begin{picture}(110, 40)(0, 0)
  \put( 0,  0){\includegraphics[height=47mm]{helmholtz.jpg}}
  \put(34,  0){\includegraphics[height=47mm]{resonator_crop.jpg}}
  \put(67, 8.5){\color{gris} \small \rm 
  	\begin{minipage}{38mm}
  		Hermann Ludwig Ferdinand \\ von Helmholtz (1821--1894)
		\\ tenant dans ses mains \\ le résonateur
		acoustique \\ qui porte son nom, \\ photographié ci-contre.
	\end{minipage}}
\end{picture}

  \vspace{5mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
    %\sout{11.} 
    \quad  \hypertarget{Chap10}{10. Acoustique}

  \end{flushright}

  \vspace{7mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-8]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Acoustique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%==========================================================================================
\input{Chap10_QC}

\subsection{Equations de l'acoustique}
%=========================================================================================




%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Cadre de la modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Cadre de la modélisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\pause

\textbf{Cadre :} \medskip

Les ondes acoustiques sont de {\em petites perturbations } 
autour d'un état de base caractérisé par des propriétés thermodynamiques uniformes (identiques en tout point)
et "au repos" , c'est à dire
\[
	p=p_0, \quad T=T_0, \quad \rho = \rho_0, \quad \myvec{u} = \myvec{u}_0 = \myvec{0}.
\]


\bigskip \pause

\textbf{Objectif :} \medskip

déterminer l'évolution de ces "petites perturbations" :


$$
\begin{array}{llll} 
\mbox{ Variable } & \qquad \qquad & \mbox{ Ordre de grandeur : } & \mbox{ Hypothèse : }\\
p' = (p - p_0) && [p'] =  (\delta p) & (\delta p) \ll p_0 \\
\rho' = (\rho - \rho_0) & & [\rho'] =  (\delta \rho) & (\delta \rho)  \ll \rho_0 \\
T' = (T - T_0) && [T'] =  (\delta T) &  (\delta T) \ll \rho_0 \\
\vec{u}' = \myvec{u}  \cancel{-\myvec{u}_0}&& [ |\vec{u}'| ] = u & u \ll c_0 \\
\end{array}	
$$	 	

 

%\[
%	\myvec{u} = \myvec{u}_0 + \myvec{u}\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  p = p_0 + p\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  T = T_0 + T\myprime(\myvec{x}, t), \quad
%  \rho = \rho_0 + \rho\myprime(\myvec{x}, t)
%\]





\bigskip \pause

\textbf{Hypothèses :} \medskip
\begin{itemize}
%\item 
%On supposera ces perturbations "petites" (ou infinitésimales), d'ordre $\varepsilon \ll 1$
%\[
%	\frac{(\delta p)}{p_0}, \; \frac{T\myprime}{T_0}, \; \frac{\rho\myprime}{\rho_0}, 
%	\; 
%	\frac{\myvec{u}\myprime}{c_0}
%	\sim \varepsilon \ll 1	
%\]

%et 
\item 
on négligera tous les {\em termes non linéaires} (de la forme $u' \cdot u'$,  $ u' \cdot  \rho'$, ...)
\pause
\item les effets dissipatifs (viscosité et conduction thermique) sont négligeables.
 \pause
 \item gravité non pertinente.
 \end{itemize}

Remarque : la seule échelle de vitesse est %$c_0 = 1/\sqrt{\rho_0 \chi_s}$.
$c_0 = \sqrt{{\left. \frac{\partial p}{\partial \rho} \right|}_s }$

\smallskip 
Echelle de temps associée : $\tau_{ac} =  L/c_0$ 


\vspace{10mm}

\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de la quantité de mouvement}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conservation de la quantité de mouvement : Analyse dimensionnelle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Sous ces hypothèses l'équation de Navier-Stokes se simplifie alors en :

$$
\color{vert}
\rho_0 \dpdt{\myvec{u}\myprime} = - \gradient p \myprime
$$

\pause \bigskip
{\color{bleu} 
Justification plus rigoureuse  par analyse dimensionnelle (cf. chapitre 5) :
\begin{equation}
\begin{array}{ccccccc}
\underbrace{\rho \dpdt{\myvec{u}}}_{{\cal I}} 
&+& 
\underbrace{\rho (\mytensor{grad} \myvec{u} ) \cdot \myvec{u}}_{{\cal C}} 
 &=&
\underbrace{ - \gradient p }_{{\cal P}} 
 &+& 
 \underbrace{ \mu \left( \Delta \myvec{u} + \gradient (div(\myvec{u})/3)  \right)}_{{\cal V}} 
  \\
  \color{red}{\frac{\rho_0 u}{\tau_{ac}} = \frac{\rho_0 u c_0 }{L}}
  &&
   \color{red}{\frac{\rho_0 u ^2}{L}}
&&
   \color{red}{\frac{\delta p}{L}}
   &&
    \color{red}{\frac{\mu u }{L^2}}
   \end{array}
\end{equation}

\pause

Régime Acoustique : le terme dominant est ${\cal I}$.


\begin{itemize}
\item \color{bleu} $\frac{[{\cal C}]}{[{\cal I}]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{u}{c_0} = Ma \ll 1$

\item \color{bleu} $\frac{[{\cal V}]}{[{\cal I}]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{c_0 L}{\nu }  \ll 1 $%\Longrightarrow Re \gg 1$


{
\tiny
\color{gray}
(Remarque : Dans un gaz $\nu \approx v_q \ell$ où $\ell$ est le libre parcours moyen et $v_q \approx c_0$ la vitesse quadratique moyenne (cf. Chap. 3).


Donc $\frac{c_0 L}{\nu } \approx L/\ell = Kn$. 
Le terme  visqueux est donc effectivement négligeable a partir du moment ou l'hypothèse du milieu continu est vérifiée !)
}
 
  \color{bleu}

\item Le PMD permet de déterminer la jauge de pression $\delta p$  : 
$\frac{[{\cal P}]}{[{\cal I}]}  \approx 1 \Longleftrightarrow \quad \delta p  = \rho_0  c_0 u $.
\end{itemize}



}

\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de la masse}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Conservation de la masse : analyse dimensionnelle}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

De même l'équation de continuité se simplifie sous la forme:

\begin{equation}
	\color{vert}
  \dpdt{\rho\myprime} + \rho_0 \divergence \myvec{u}\myprime = 0
\end{equation}

\bigskip
\pause

{\color{bleu} 

Justification plus rigoureuse par analyse dimensionnelle (cf. chapitre 5) :
\begin{equation}
\begin{array}{cccccc}
   \underbrace{\dpdt{\rho}}_{{\cal I}} 
   &+&
\underbrace{ \myvec{u} \cdot \gradient(\rho)}_{\cal C}  
 &+& 
   \underbrace{\rho  \divergence (\myvec{u})}_{\cal D}  
   &= 0 \\
    \color{red}{\frac{\delta \rho}{\tau_{ac}}}
  &&
   \color{red}{\frac{(\delta \rho) u}{L}}
&&
   \color{red}{\frac{\rho_0 u}{L}}
\end{array}   
\end{equation}
}

\pause \bigskip
\color{bleu} 


Régime Acoustique : le terme dominant est ${\cal I}$.


\begin{itemize}
\item \color{bleu} $\frac{[\cal C]}{[\cal I]}  \ll 1 \Longleftrightarrow \frac{u}{c_0} = Ma \ll 1$

\item 
\color{bleu}  PMD : $\frac{[D]}{[I]} \approx 1$ 
$\Longrightarrow$ $\frac{\delta \rho}{\rho_0}  = \frac{u}{c_0}$.
\end{itemize}



\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Compressibilité et vitesse du son}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Compressibilité : évolution thermodynamique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small


Equation-bilan de l'entropie massique $s$ (cf. MMC et Formulaire, annexe C.6)
\begin{equation}
		\rho T \ddt{s} 
		= \mytensor{\tau} : \mytensor{grad}(\vec{u}) + k \left| \gradient T\right|^2  
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}
\pause
Si les mécanismes de diffusion (viscosité et conduction thermique) sont négligeables, l'évolution est {\color{red} isentropique }
$$
\ddt{s} = 0 
$$

\pause 

Dans ce cas un développement limité de la relation d'état sous la forme $p = p(\rho,s)$ conduit à :

$p' = c_0^2 \rho'$, avec :

 $$
 c_0^2 = 
{\left. \frac{\partial p}{\partial \rho} \right|}_s 
 $$

\pause

On a déjà introduit cette échelle de vitesse dans le chapitre 1 (analyse dimensionnelle).

On va démontrer ici qu'il s'agit bien de la {\em vitesse des ondes sonores}.

\pause
\medskip

\textbf{Cas d'un gaz parfait :}   On peut partir de la loi de Laplace 

\smallskip
$$p\rho^{-\gamma} = cte$$ 

qui conduit directement à :

$c_0^2 = \frac{\gamma P_0}{\rho_0} = \gamma r T_0$

\pause 
{\bf Ordre de grandeur} :  Air dans les C.N.T.P : $c_0 \approx 340 m/s$.

\pause
\medskip

\textbf{Cas des liquides : }  Les liquides sont beaucoup mois compressibles donc $c_0$ est plus élevée.

\pause 
\pause 
{\bf Ordre de grandeur} : Eau dans les C.N.T.P : $c_0 \approx 1400 m/s$.

%\smallskip
%On en déduit :
%$$
%\frac{p'}{p_0} - \gamma \frac{\rho'}{\rho_0}  = 0
%$$
%
%Soit $p' = c_0^2 \rho'$ avec $c_0^2 = \frac{\gamma P_0}{\rho_0} = \gamma r T_0$
%
%\medskip \pause
%
%On a déjà introduit cette échelle de vitesse dans le chapitre 1 (analyse dimensionnelle).
%
%On va démontrer ici qu'il s'agit bien de la {\em vitesse des ondes sonores}.
%
%
%\medskip \pause
%\textbf{Généralisation :}  
%
%Pour une équation d'état donnée sous la forme $\rho = \rho(p,s)$ on justifie que $p' = c_0^2 \rho'$, avec :
%
% $$
% c_0^2 = 
%{\left. \frac{\partial p}{\partial \rho} \right|}_s 
% $$
% 
% %NB on peut aussi écrire : $  c_0^2 = \frac{1}{\rho \chi_s} \quad$
% 
%% $$ \mbox{ où } \quad
%%\chi_s  = \frac{1}{\rho} {\left. \frac{\partial \rho}{\partial p} \right|}_s
%%\quad \mbox{ est le coefficient de compressibilité adiabatique.}
%%$$
% 
%
%\vspace{0mm}

\end{frame}


%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Vitesse du son}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Vitesse du son}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%%Les prédictions théoriques précédentes font apparaître la vitesse de propagation des ondes
%%acoustiques, appelée vitesse du son, dont l'expression générale est donnée par
%
%%Rappels : les propriétés thermodynamiques permettent de définir une échelle de vitesse, appelée vitesse du son, définie par
%
%%\[
%%	\color{vert}
%%	c_0 = \dfrac{1}{\sqrt{\rho_0 \kappa_s}}
%%\]	
%%où $\rho_0$ désigne la masse volumique ambiante du fluide, supposée uniforme, 
%%et $\kappa_s$ correspond \\ au coefficient de compressibilité isentropique du fluide
%%dans les conditions thermodynamiques ambiantes.
%
%%\bigskip \pause
%
%\textbf{Dans l'air :}  \medskip
%
%L'air est un gaz parfait obéissant à la loi de Boyle--Mariotte $p_0 = \rho_0 r T_0$, \\ où $r = 287$ J/kg/K désigne la constante spécifique de l'air :
%\[
%	\color{red} c_0 = \sqrt{\dfrac{\gamma p_0}{\rho_0}} = \sqrt{\gamma r T_0}
%\]
%soit, à $T_0 = 20 ^o  C  = 293 K$, {\color{vert} $c \sim 340$ m/s}
%
%\bigskip \pause
%
%\textbf{Dans l'eau :} \medskip
%
%$\chi_s \sim 5 \times 10^{-10}$ Pa$^{-1}$ et $\rho_0 = 10^3$ kg/m$^3$ : 
%{\color{vert} $c_0 = 1/\sqrt{\rho_0 \chi_s} \sim 1400$ m/s}
%
%\vspace{0mm}
%
%\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de Helmholtz}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de Helmholtz}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small



\medskip

\pause
Les équations du modèle mis en place précédemment 
s'écrivent donc, pour les perturbations en vitesse $\myvec{u}'$, 
en pression $p'$ et masse volumique $\rho'$ :
\begin{eqnarray}
	\dpdt{\rho'} + \rho_0\divergence \myvec{u}' & = & 0
	\\
	\rho_0 \dpdt{\myvec{u}'} + \gradient p' & = & \myvec{0}
	\\
	p' & = & c_0^2 \, \rho'
\end{eqnarray}

\medskip

\pause
Par combinaison de ces trois équations, on montre que les perturbations
vérifient l'équation de l'acoustique linéaire
\begin{equation}
	\color{vert}
	%\mbox{\color{gris} [Démonstration] \; $\longrightarrow$ \;}
	\ddpdt{p'} - c_0^2 \Delta p' = 0 \qquad \mbox{(équation de HELMHOLTZ)}
\end{equation}

\pause

{\color{gris} Démonstration :

La première équation s'écrit aussi : $ \frac{1}{c_0^2}\dpdt{p'} + \rho_0\divergence \myvec{u}'$. 
Dérivons par rapport au temps cette équation, et prenons la divergence de la seconde. Il reste à soustraire les deux équations, la vitesse disparaît grâce à l'identité $\partial/ \partial t (\divergence \myvec{u}') = \divergence ( \partial \myvec{u}'/ \partial t)$.
 }

\vspace{0mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Ondes planes}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Solution générale}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes planes : solutions}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small
On peut rechercher des solutions générales de l'équation de Helmholtz sous la forme d'ondes, \\
appelées ondes acoustiques (cf. cours M1).
On se restreint ici à l'étude des ondes \textcolor{vert}{planes}, solutions de la forme
\[ \color{vert}
	\myvec{u}' = u'(x, t) \, \vec{e}_x, \qquad p' = p'(x, t).
\]
Dans ce cas l'équation de Helmholtz s'écrit sous la forme suivante (également appelée Equation de d'Alembert) :
\begin{equation}
	\color{vert}
		 \ddpdx{ p'} - \frac{1}{c_0^2} \ddpdt{p'} = 0 
\end{equation}
\pause


On remarque que cette équation peut se factoriser sous la forme :
\[
	\left (\dpdx{} - \frac{1}{c_0} \dpdt{} \ \right ) \left (\dpdx{} + \frac{1}{c_0} \dpdt{} \right) p'
=
	0
\]
\pause


\[
\mbox{ Ou encore }
 \frac{\partial }{\partial x_+} \frac{\partial }{\partial x_-} p' = 0
 \]
 avec le changement de variable $ x_+ = x-c_0 t \mbox{ et } x_- = x+c_0 t$ 

\medskip


\textcolor{gris}{\small (En effet 
$\frac{\partial}{\partial x_+} = \frac{dx}{dx_+} \frac{\partial}{\partial x} + \frac{dt}{dx_+} 
\frac{\partial}{\partial t}  = 
\frac{\partial}{\partial x} - \frac{1}{c_0} \frac{\partial}{\partial t}$; de même pour $ \frac{\partial}{\partial x_-}$ ).}

\smallskip
On en déduit qu'une solution générale peut se mettre sous la forme :


\[ \color{red}
	p' =   f(x_+) + g(x_-)
\]

\[ \mbox{ soit : } \color{red} 
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]

Cette solution s'interprète comme la superposition de deux {\color{red} ondes planes progressives} se propageant en direction contraire.

%On montre alors que la vitesse associée est donnée par :
%\[ \color{red}
%	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
%\]


%Interprétation : ces deux termes correspondent à des ondes planes se propageant en direction positive et négative.



\vspace{0mm}



\end{frame}


%------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes progressives }
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small

Considérons plus particulièrement la solution 

$$ p' =  f(x_+) = f(x-c_0 t)  $$

\medskip
Interprétation : 

$x_+ = x-c_0 t$ est la coordonnée dans un référentiel se déplaçant à la vitesse $+c_0$

\smallskip
$=>$ la perturbation de pression associée à l'onde se déplace à la vitesse $+c_0$

\smallskip
{\color{bleu}  Illustrations multimédia :
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#travelling
\end{verbatim}
}
}

\pause

\smallskip

On montre de plus que la perturbation de vitesse $u'$ associée est donnée par : {\color{vert}[ Démonstration]}
$$
u' = \frac{1}{\rho_0 c_0} f(x-c_0 t)
$$

{\color{gris} Démonstration : Cette relation se déduit de l'équation de qdm qui s'écrit ici : $\rho \partial u'/\partial t = - \partial p'/\partial x$. } 

$=>$ la  vitesse est proportionnelle à la perturbation de pression {\color{vert} et de même signe}.

\smallskip




{\color{bleu}
 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |
}

\pause
\bigskip

De même on interprète la solution $ p' =  g(x_-) = g(x+c_0 t)  $ 

comme une onde se propageant à la vitesse $-c_0$, 

Et on montre que la perturbation de vitesse associée est $u' = \frac{-1}{\rho_0 c_0} g(x+c_0 t)$.

$=>$ pour cette seconde solution la vitesse est proportionnelle à la perturbation de pression et 
{\color{vert} de signe opposé}.


%On montre alors que la vitesse associée est donnée par :
%\[ \color{red}
%	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
%\]


%Interprétation : ces deux termes correspondent à des ondes planes se propageant en direction positive et négative.



\vspace{0mm}

\end{frame}

\subsubsection{Réflexions d'ondes plane sur une extrémité}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes : réflexion sur une extrémité fermée}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Etudions la propagation d'une onde plane dans un tube de section
constante occupant la région ($x<0$), {\bf fermé} à son extrémité.

La solution doit donc vérifier la condition limite $u'(0,t)=0$.

\pause
\medskip

Une solution d'onde simple ( $ \color{red} p'(x, t) =   f(x-c_0 t) $ et $ \color{red}u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} f(x-c_0 t)$ ne peut pas être valable $\forall t$ !

\pause
\medskip

Solution : il faut inclure une seconde onde simple représentant la {\em réflexion}.

\[ \color{red}
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]
\[ \color{red}
	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
\]

%Dans ce cas le terme $f$ correspond à une {\em onde incidente} provenant du coté $x<0$ et se propageant dans la direction positive. Le terme $g$ correspond à l'{\em onde réfléchie} générée à la position $x=0$ et se propageant dans la direction négative.

\pause

%\begin{itemize}


%\item Si le tuyau est fermé à son extrémité $x=0$, 


La condition $u'(x=0,t)$ conduit à la conclusion que {\color{red} L'onde de pression se réfléchit en gardant le même signe}.

\pause
\medskip
\textcolor{gris}{Démo : $u'(x=0,t) = (\rho_0 c_0)^{-1} [f(-c_0t) - g(+c_0t) ] = 0.$ Donc $g(s) = +f(-s)$.} 

\end{frame}



%\subsubsection{Réflexions sur une extrémité ouverte}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes planes : réflexion sur une extrémité ouverte}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

De même, pour un tuyau semi-infini et {\em ouvert} à la position $x=0$ (en contact avec l'atmosphère ambiante de pression $p \approx p_0$),
la solution doit vérifier la condition limite $p'(0,t)=0$.

\pause
\medskip

On justifie de la même manière qu'une onde simple ne convient pas et qu'il faut chercher a nouveau la solution comme somme d'une onde incidente et d'une onde réfléchie.

\[ \color{red}
	p'(x, t) =   f(x-c_0 t) + g(x+c_0 t)
\]
\[ \color{red}
	u'(x, t) = (\rho_0 c_0)^{-1} \left[  f(x-c_0 t) - g(x+c_0 t) \right]
\]

\pause
\medskip

Cette fois-ci la condition $p'(x=0,t)=0$ conduit à 
la conclusion que {\color{red} L'onde de pression se réfléchit en changeant de signe.}
\pause
\medskip

\textcolor{gris}{Démo : $p'(x=0,t) =  [f(-c_0t) + g(+c_0t) ] = 0.$ Donc $g(s) = -f(-s)$.} 

\pause

{ \color{vert} Remarque :  une modélisation plus fine montre que la
condition $p'=0$ est en réalité à appliquer à une distance $\Delta$
de l'extrémité du tuyau, où $\Delta$ est une "correction de longueur" donnée par 
 $\Delta \approx 0.61 D$ où $D$ est le diamètre du tuyau.

L'onde se réfléchit donc (en changeant de signe) à la position $x=\Delta$ et non à la position $x=0$.
}



\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Reflexions d'ondes planes : conséquences}

\small

\begin{itemize}
\item Sur une extrémité fermée, une onde plane de pression se réfléchit se réfléchit en gardant le même signe.

\item Sur une extrémité ouverte, une onde plane de pression se réfléchit se réfléchit 
en changeant de signe.

\end{itemize}


Conséquence : 

la fréquence fondamentale d'un tuyau "ouvert-ouvert" (flûte) vaut $f = c/2L$ et celle d'un tuyau ouvert-fermé (clarinette) 
vaut $f= c/ 4L$.

{\color{bleu}

Illustrations avec le programme 
 \verb| wavesimulator.m |
 
Illustration multimédia : 
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/flutes.v.clarinets.html
\end{verbatim}
}

}


\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Ondes progressives monochromatiques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]{Ondes progressives monochromatiques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons un cas particulier important :

$$
p' = f(x_+) = A \cos ( k x_+ + \varphi_A )  \equiv A \cos ( k (x - c_0 t)  + \varphi_A ) 
$$


On appelle cette solution une {\em Onde plane progressive monochromatique}. 

Celle-ci s'écrit également :

$$
	{\color{red} p'(x, t)  = A \cos ( kx -\omega t + \varphi_A) } \equiv Re \left[ \underline{A} \, e^{i(kx-\omega t)}  \right] \quad \mbox{ avec } \underline{A} = A e^{i \phi_A}  
$$




%où $A = |A| e^{i \phi_A}$ est une amplitude éventuellement complexe, 
%$k$ le nombre d'onde (en $rad/m$) et $\omega$ la pulsation ($rad/m$).
%\begin{itemize}
%\item
%$k$ est relié à la longueur d'onde par $k = 2 \pi / \lambda$
%\item
%$\omega$ est relié à la période $T$ par $\omega = 2 \pi /T$ et à la fréquence $f$ (en cycle/s) par 
%$\omega = 2 \pi f$.
%\item $k$ et $\omega$ sont reliés entre eux par la {\em relation de dispersion} $ \omega/k = c_0$.

%\item {\color{grey} Rem : $\omega/k$ ne dépend pas de la fréquence $\omega$, les ondes sonores sont donc {\em non dispersives}}.
%\end{itemize}

 \smallskip
 
 
\begin{picture}(117, 33)(-3, 0)
	\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{mode_normal.png}}
	\put(27, 27){$\lambda = 2\pi/k$}
	\put(8, 18){$|A|$}
	\put(33, 8){$|A|$}
	\put(36.5, 15){$c$}
	\put(62, 15){%
		\begin{minipage}{55mm} 
			\begin{itemize}
			\item
				$A$ : amplitude de pression 
				
				($\underline A $ amplitude complexe)
			\item
				$k = 2\pi/\lambda$ : nombre d'onde (en rad/m)
			\item
				$\lambda = 2\pi/k$ : longueur d'onde
			\item
				$\omega = 2 \pi /T$ : pulsation (en rad/s)
			\item 
				$f = 1/T = \omega/2 \pi$ : fréquence (en Hz)		
			\item
				$T = 2 \pi/\omega $ : période (en s)	
			\item
				$c = \omega/k$ : vitesse de phase (ou célérité)
		         \item
		         	Par construction $c=c_0$ pour une onde plane acoustique. 
			\end{itemize}
		\end{minipage}}
\end{picture}

\pause
La perturbation de vitesse associée s'écrit:
$$
	{\color{red}  u'(x, t)  = \frac{A}{\rho c_0}  \cos ( kx -\omega t + \varphi_A) } 
	$$


\pause 

\smallskip

{\color{blue} 
{\scriptsize 
Illustration multimédia :
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/travelling_sine_wave.htm
\end{verbatim}
}

 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |
}


%medskip

%En injectant cette forme de solution dans l'eq. de Helmholtz, on obtient directement : $c = c_0$. 


%La célérité des ondes acoustiques est donc la même pour toutes les longueurs d'ondes (et toutes les fréquences).


%\medskip

%Les ondes sont acoustiques sont dites \textcolor{vert}{non dispersives} : 
%les sons graves se propagent donc à la même vitesse que les sons aigus\ldots

%\medskip

%\textcolor{gris}{
%Remarque  : la situation est différente pour les ondes de surface (vagues) 
%qui sont dispersives, les ondes de grande longueur d'onde se propagent plus vite que les ondes de petite longueur d'onde (cf programme M1).
%}



%\vspace{39mm}

\end{frame}

\subsubsection{Ondes stationnaires}
\begin{frame}[fragile]{Solution d'onde stationnaire harmonique}

\small

\bigskip

La superposition linéaire de deux ondes progressives monochromatiques de même amplitude conduit à une solution appelée
{\em onde stationnaire }.

\medskip
Cette solution peut s'écrire sous la forme : 
$$
p'(x,t) = A \left( \cos (kx - \omega t) + \cos ( kx + \omega t) \right) = 2 A \cos k x \cos \omega t
$$
$$
u'(x,t) = (\rho_0 c_0)^{-1} A \left( \cos (kx - \omega t) - \cos ( kx + \omega t)  \right) = \frac{2 A}{\rho_0 c_0} 
\sin k x \sin \omega t
$$

Cette situation se rencontre en particulier lors de la réflexion d'une onde progressive sur une extrémité fermée ou idéalement ouverte.

\bigskip

 
{\color{blue} 

 Illustrations avec le programme \verb| wavesimulator.m |

 Illustration multimédia :
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/strings.html
\end{verbatim}
}

}
\pause
\medskip

\begin{itemize}

\item Dans le cas d'une extrémité fermée, celle-ci est un noeud de vitesse (position où $u'=0 \quad \forall t$)  et un ventre de pression (position où $p'$ est extrémal).

\pause
\medskip

\item  Dans le cas d'une extrémité ouverte, celle-ci est un noeud de pression (position où $p'=0 \quad \forall t$)  et un ventre de vitesse (position où $u'$ est extrémal).



\end{itemize}

\medskip

Application : on retrouve une seconde démonstration des fréquences fondamentales des tuyaux de flûte et de clarinette (TD).

\vspace{39mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Energie et intensité acoustiques}
%=========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de l'énergie cinétique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small


Considérons a nouveau le bilan local d'énergie cinétique (cf. formulaire C.3)



\begin{equation}
		\rho \ddt{} \frac{ |\vec{u}|^2}{2} 
		=   - \gradient p \cdot {\vec u} + \vec{u} \cdot \divergence ( \mytensor{\tau} )
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}

Sous les hypothèses de l'acoustique linéaire, celui-ci peut s'écrire :

\begin{equation}
		 \dpdt{} \left( \rho_0 \frac{u'^2}{2} \right)
		 = - \divergence( p' {\vec u}' ) + p' \divergence( {\vec u}' )  
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}


\pause

\begin{itemize}
\item
	Le terme de gauche correspond aux taux de variation de l'énergie cinétique volumique $e_c$.

{\color{gray} (Remarque : dans ce chapitre $e_c$ est une énergie volumique et non plus massique comme dans les autres chapitres).}


\item
	Le premier terme à droite s'interprète comme la {\em puissance extérieure des forces de pression} par unité de volume
\item
 	Le deuxième terme à droite correspond à {\em puissance intérieure des forces de pression} par unité de volume.

	En utilisant l'équation de la masse ce terme peut s'écrire	
	\[
		p' \divergence ( \myvec{u}') = - \frac{p'}{\rho_0} \dpdt{\rho'}  = -\frac{1}{ \rho_0 c_0^2} p'  \dpdt{p'}  = -\dpdt{e_p}
	\]
	où $e_p =  \frac{p'^2}{2 \rho_0 c_0^2}$ désigne une énergie potentielle volumique associée à la pression acoustique.
\end{itemize}

\pause
%L'équation de l'énergie cinétique a donc pour expression
%\[
%	\color{vert}
%	\dpdt{} \left(e_c+e_p \right) = -\dpdx{}(p'u')  \]

\vspace{0mm}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Equation de l'énergie acoustique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Equation de l'énergie acoustique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

En introduisant l'\textcolor{vert}{énergie acoustique} {\color{brown} par unité de volume}
\[
	\color{vert}
	e_a = e_c + e_p = \frac{1}{2} \rho_0 u'^2 + \frac{1}{2\rho_0 c_0^2} p'^2
\]
\pause
et le vecteur \textcolor{blue}{intensité acoustique} 
\[
	\color{blue}
	\vec{I} = p' \vec{u}'
\]
\pause
le bilan local d'énergie mécanique s'écrit alors
\[
	\color{red}
	\dpdt{e_a} = - \divergence (\vec{I})	
\]

\pause

En intégrant sur un volume de contrôle $\Omega$ on obtient le bilan global correspondant :
\[
\color{red}
\dpdt{}  \left[ \iiint_{\Omega} e_a dV \right] = - \oint_{\partial \Omega } \vec{I} \cdot \vec{n} dS. 
\]

\pause
Le vecteur $\vec {I}$ s'inteprète donc comme un {\em flux d'énergie acoustique} transporté (ou "rayonné") par les ondes. 

%On montre ensuite la relation très importante :



\smallskip
\pause
{\bf Remarque :} pour une onde plane, $\vec{u'} = \pm p' / (\rho_0 c_0) \vec{e}_x$, donc 
$$
\color{red} \vec{I} = \pm \frac{(p')^2}{\rho_0 c_0} \vec{e}_x { \color{brown} = \pm c_0 e_a \vec{e}_x}
$$

{ \color{brown} Ce résultat important montre que } { \color{red} L'énergie acoustique se propage à la vitesse $\pm c_0$ }


\end{frame}

\begin{frame}{flux d'énergie : cas des ondes planes}
\small
\color{gray}
\textbf{Cas d'une onde plane progressive d'amplitude $A$:} 
\smallskip

$$
p'(x,t) = A \cos (k x - \omega t) ; 
\quad
u'(x,t) = \frac{A}{\rho_0 c_0}  \cos (k x - \omega t) 
$$

%\pause
\color{gray}
On montre alors que :

\begin{itemize}
\color{gray}
\item l'énergie acoustique {\em moyenne } $\overline{e_a} = \frac{1}{T} (\int_0^T e_a dt)$ vaut :
$$
\color{red} \overline{e_a}  = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0^2}
$$

On note au passage que les valeurs moyennes de l'énergie cinétique et potentielle sont égales 
($\overline{e_c} = \overline{e_m} = \frac{A^2}{4 \rho_0 c_0^2}$) ; 
en accord avec le principe de l'équipartition de l'énergie !

%{\color{gris} NB les valeurs instantanées sont aussi égales ; cependant ce résultat est moins général et n'est vrai que pour les ondes acoustiques planes progressives.}

\pause 
\color{gray}
\item L'intensité acoustique moyenne vaut $\overline{ \vec{ I}} = \overline{I}_x \vec e_x$ avec :
  
$$
\color{red} \overline{I}_x = \overline{ p' u'  } = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0}  
\equiv  c_0 \overline{e_{a}}  
$$
Le flux d'énergie est égal à la densité d'énergie multiplié par la vitesse de l'onde.

$c_0$ est donc également {\em la vitesse de propagation de l'énergie} {\color{gris} 

(aussi appelée {\em vitesse de groupe}, cf. programme M1)}

\end{itemize}

\pause

%{\bf Généralisation :} Dans le cas de deux ondes planes de vitesse $+c_0$ et $-c_0$ et 
%d'amplitude respective $A$ et $B$ . 

% L'intensité acoustique moyenne vaut $\overline{ \vec{ I}} = \overline{I}_x \vec e_x$ avec :
  
%$$
%\color{red} \overline{I}_x = \frac{A^2}{2 \rho_0 c_0}  -  \frac{B^2}{2 \rho_0 c_0} 
%\equiv (+ c_0) \overline{e_{a,A}}  + (-c_0)  \overline{e_{a,B}}
%$$


%\pause

%Remarque : pour une onde stationnaire ($A$ = $B$) le flux d'énergie net est nul ! %($\overline{I}_x = 0$)
 


\vspace{0mm}
\end{frame}

\begin{frame}{Mesure de l'intensité acoustique}

\small

Comment mesure-t-on une intensité acoustique ?

\pause
\medskip

Définition pratique : 

$$
I_{dB} = 10 \, log_{10} \left( \frac{\overline{|\vec I}|}{I_0} \right) = 20 \, log_{10} \left(\frac{|p'|}{p_0} \right) 
$$

où $I_0$ est une intensité de référence ($I_0 = 10^{-12} W/m^2$), 

$p_0$ le niveau de pression correspondant ($p_0 = \sqrt{2 \rho_0 c_0 I_0 } = 20 \mu Pa$).

%et $p_a$ l'amplitude caractéristique des pressions acoustiques ($p_a \equiv A$ pour une onde plane).

\pause
\medskip

Ordres de grandeurs :

Les niveaux de pressions varient donc entre $p_a \approx 20 \mu Pa$ (seuil d'audibilité pour $I_{dB} = 0 dB$) 

et $p_a \approx 20 Pa$  (seuil de douleur pour $I_{dB} = 120 dB$).



\end{frame}






%-----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Réflexion et transmission sur une discontinuité}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Réflexion et transmission sur une discontinuité}

\small

Exercice complémentaire (correction sur moodle)

On étudie la propagation d'ondes dans un milieu présentant une discontinuité :

$$
(x<0 ) : \quad \rho_0 = \rho_1 ; c_0 = c_1 ; \quad \qquad (x>0 ) : \quad  \rho_0 = \rho_2 ; c_0 = c_2
$$

On suppose que le champ de pression est donné par une loi de la forme suivante :
\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
A \cos (k_1 x - \omega t) + B \cos(-k_1 x - \omega t) & \quad ( \mbox{ pour }  x<0) \\
C \cos (k_2 x - \omega t) & \quad ( \mbox{ pour }  x>0) 
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}


Montrez que les coefficients de réflexion et de transmission (en intensité acoustique) sont donnés par :

\begin{equation}
R = \frac{|\overline{I_{x,B}}|}{|\overline{I_{x,A}}|} =   \frac{|B|^2/\rho_1 c_1}{|A|^2/\rho_1 c_1} = \left(\frac{\rho_1 c_1 - \rho_2 c_2}{\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2}\right)^2,
\quad
T =  \frac{|\overline{I_{x,C}}|}{|\overline{I_{x,A}}|} =  \frac{|C|^2/\rho_2 c_2}{|A|^2/ \rho_1 c_1}    = \frac{4 \rho_1 c_1\rho_2 c_2}{(\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2)^2}.
\label{eq:RT}
\end{equation}

\pause

Application numérique : entre l'eau et l'air $T = 0.001  \equiv -30 db$. Très mauvais !

\pause

La transmission peut être augmentée avec un dispositif mécanique "adaptateur d'impédance" dont un très bel exemple est constitué par les osselets de l'oreille moyenne.

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width=.25\linewidth]{OreilleMoyenne.jpg}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{ModeleOreille.png}
$$
\caption{$(a)$ physiologie de l'oreille et $(b)$ Modèle mécanique simplifié des osselets de l'oreille moyenne.}
\end{figure}


\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ondes sphériques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Ondes sphériques}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Considérons des ondes décrites en coordonnées sphériques sous la forme 

$p' = p'(r,t)$ ; $\vec{u}'  = u(r,t) \vec{e}_r$.

\smallskip
\pause

En utilisant l'expression de l'opérateur Laplacien en coordonnées sphériques, l'équation de Helmholtz s'écrit :

\begin{equation}
	\color{vert}
	\ddpdt{p'} = c_0^2 \nabla^2 p' \equiv \frac{1}{r} \frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(r p'\right)
\end{equation}

\smallskip
\pause

La solution générale peut s'écrire sous la forme :
$$
p'(r,t) = \frac{f(r-c_0 t)}{r} +  \frac{g(r+c_0t)}{r} 
$$

On reconnait une {\em onde divergente} $f$ et une {\em onde convergente} $g$.


\end{frame}

\begin{frame}{Ondes sphérique : étude de l'onde divergente}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small

{\color{gris} 
Considérons la solution d'onde sphérique divergente définie par 
$$
p'(r,t) = \frac{f(r-c_0 t)}{r}.
$$

A partir des équations du mouvement on montre que le champ de vitesse associé est donné par $\vec{u}'  = u'(r,t) \vec{e}_r$ avec :

$$
u'(r,t) = \frac{1}{\rho_0 c_0} \left( \frac{f(r-ct)}{r} - \frac{F(r-ct)}{r^2} \right) \quad \mbox{ où } F(r') = \int f(r') d r'.   
$$

Le premier terme est dominant en champ lointain. En ne retenant que ce terme, l'énergie acoustique volumique et l'intensité acoustique sont données par :

$$
\overline{e_{ac}} = \frac{\rho_0 \overline{u'^2}}{2} + \frac{\overline{p'^2}}{2 \rho_0 c_0^2} = 
\frac{\overline{f(r-ct)^2}}{\rho_0 c_0^2}
\frac{1}{r^2} 
$$

$$
\overline{\vec{I}} = \overline{p' \vec {u'} } = c_0 \overline{e_{ac}} \vec{e}_r
$$

On constate que l'intensité acoustique (flux surfacique d'énergie acoustique) décroit en $r^{-2}$.

(le flux total $ \int_S \overline{\vec{I}} \cdot \vec{n}  dS$ 
a travers une sphère $S$ de rayon $r$ et de surface $4 \pi r^2$ est constant, logique !)
}



\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Application : onde stationnaire dans un tuyau conique}
%-----------------------------------------------------------------------------------------


\small

Beaucoup d'instruments de musique (saxophone, hautbois, basson, etc...) ont une forme globalement conique.

\smallskip

Cherchons la solution de l'équation de Helmholtz dans un {\em tuyau conique de demi-angle $\alpha$ et de longueur $L$}.  Il est pertinent de considérer le cone comme une portion de sphère et donc d'utiliser les coordonnées sphériques.

\smallskip

Partons donc de la solution sous la forme :

$$
p'(r,t) =  \frac{A e^{i(kr -\omega t)}}{r} +  \frac{B e^{-i(kr +\omega t)}}{r}  
$$

qui correspond à {\em une onde divergente monochromatique} d'amplitude $A$ plus {\em une onde convergente monochromatique} d'amplitude $B$.

\pause 
\smallskip

Conditions limites :

- La pression $p'(r,t)$ doit rester finie en $r=0$.

$p(r,t) \approx \frac{A+B}{r} e^{-i\omega r}$ \qquad $\longrightarrow$ $A=-B$.

{\color{vert}
Interprétation : dans un tuyau conique, une onde se réfléchit sur la pointe (fermée) en changeant de signe ! (c'est à dire comme sur l'extrémité {\em ouverte} d'un tuyau cylindrique).
}


- La pression $p'$ et nulle à la position $r=L$ de l'extrémité ouverte {\color{gris} (ou en $L'=L+\Delta$ si l'on inclut une correction de longueur).}

$\longrightarrow$ $A e^{i k L} + B e^{ -i k L} = 0$.

\medskip


Conclusion : on doit avoir $e^{2 i k L} = 1$, donc $2 k L = 2 n \pi$, c'est-à-dire $f = \omega / 2\pi = k c/(2 \pi) = n c/(2L)$.


\medskip

Conséquence : un tuyau conique a une fréquence fondamentale $(n=1)$ deux fois plus haute que celle d'un tuyau cylindrique fermé-ouvert et identique à celle d'un tuyau ouvert-ouvert.

Le hautbois et le saxophone (soprano) sonnent donc à la même hauteur que la flûte et une octave plus haut que la clarinette !



\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Illustrations multimedia}

\small
Ondes progressive (impulsion)

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#travelling
\end{verbatim}
}

Onde progressive sinusoidale

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/travelling_sine_wave.htm
\end{verbatim}
}


Reflexion sur une discontinuité (ondes sur une corde)

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.animations.physics.unsw.edu.au/jw/waves_superposition_reflection.htm#densities
\end{verbatim}
}

Flutes et clarinettes
{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://newt.phys.unsw.edu.au/jw/flutes.v.clarinets.html
\end{verbatim}
}

Un bon point de départ pour en savoir plus :

{\scriptsize
\begin{verbatim}
http://www.editions.polytechnique.fr/files/pdf/EXT_0840_2.pdf
\end{verbatim}
}

\end{frame}


